<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Nobodyknows</title>
  
  <subtitle>一亩三分地</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2021-05-04T16:58:02.793Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>CQ</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>周记 2021 Q2</title>
    <link href="http://example.com/2021/04/18/weekly-note-2021Q2/"/>
    <id>http://example.com/2021/04/18/weekly-note-2021Q2/</id>
    <published>2021-04-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-04T16:58:02.793Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="4-12-4-18"><a href="#4-12-4-18" class="headerlink" title="4.12 - 4.18"></a>4.12 - 4.18</h2><p>周六的时候在家经历了一次沙尘暴，早上八九点的时候，本来明亮的天突然变得很暗，伸手出窗外是似雨滴又似细沙的感觉。宝宝跑过来喊：天黑啦，是到睡觉时间了吗？</p><p>之后天空放晴，还是按计划带宝宝和爸妈一起去金海湿地公园，湖边玩了一会沙子，沿几座桥转了一圈，感觉风大，空气污染仍比较严重，就早点离开了。</p><p>中午去了宝龙城市广场，带宝宝做了一圈小火车，中间广场里也有那种自助式的儿童汽车，有一个小火车头造型的，宝宝很喜欢，边开边说：我会开火车啦。</p><p>之后还是在丰收日吃饭。</p><p>周日天气好，爸妈带宝宝去了游乐园，我去了杨高北路绿地把蝌蚪放生，抓回来快一个月了，靠着一点水草还一直活着，就是没怎么长大。</p><p>然后去了张桥那边的绿地，坐在湖边看了一会书。中午在佳林路一家心开的驴肉火烧馆子吃饭，味道一般，不怎么香。</p><h2 id="4-19-4-25"><a href="#4-19-4-25" class="headerlink" title="4.19 - 4.25"></a>4.19 - 4.25</h2><p>W在学校里遇到了一些烦心事，然后又得了口腔溃疡，就请了假在上海呆了一周。</p><p>周六早上一起去了森兰，本来准备去森兰绿地，结果发现根本进不去。就先在花园城转了一圈，然后在邵东家吃饭。</p><p>宝宝又坐了次小火车，在盒马逛的时候，阻止他去拿免费试吃的小玩意，他还很生气地哭了。等出来时买了个两块钱的冰淇淋，又很开心了。</p><p>周日是五一调休，宝宝还要上学，我倒不用去上班，就和W去了上海图书馆。赶上徐汇区打疫苗的流动巴士开到图书馆，就一起打了第一针疫苗。</p><p>在图书馆借了两本书，都觉肚饿，坐地铁去吃了八合里的潮汕牛头火锅。</p><p>周一是我在家上班，早上一起去卫生服务中心给宝宝打疫苗，两臂各打了一针，宝宝这次哭得厉害，出来了还一直说：打针太疼了。</p><p>然后我和W带宝宝去了高行图书馆，我带着电脑工作和开会，W带宝宝看了一会书。</p><p>中午一起在万嘉的避风塘吃饭。</p><h2 id="4-26-5-2"><a href="#4-26-5-2" class="headerlink" title="4.26 - 5.2"></a>4.26 - 5.2</h2><p>五一假期到了，早计划了带宝宝去合肥，买火车票时才发现票很紧张，候补票也只能买到周五的，于是提前一天休假，带宝宝去合肥。</p><p>周六上午去了安大，在安大里面转了一圈，很安静，人很少，中午在科大对面的老乡鸡吃饭。晚上去了罍街，带宝宝坐了小火车，看到一场搏击比赛表演，宝宝很喜欢吃小吃蛋烘糕，在音乐喷泉那儿也玩得非常high。</p><p>周日去了万象城，首先去游戏厅把攒很久的游戏币花掉，大部分是花在唱K上了。之后时间有限，在吉野家吃了个快餐，匆匆逛了ZARA就回家了。晚上带宝宝去隔壁小区玩了一会沙子，突然起风，天气变凉，决定就近去五彩城吃饭。在花千骨吃完饭，一楼有电动汽车，带宝宝开了一圈，之后去联家超市买菜回家。</p><p>周一先是打车去庐州烤鸭店吃饭，人非常多，味道也一般，体验不是很好。然后逛步行街，点了杯喜茶，看到有下雨的兆头，赶着坐巴士回家了。晚上在家做饭，饮酒。</p><p>周二上午去了合街1972，一个监狱改造的艺术街区。里面有个家电馆，走怀旧风，里面竟然也有冒烟小火车，拗不过宝宝又坐了一次。中午还是在老乡鸡吃饭。下午收拾一下就去合肥南站，坐车回上海。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;4-12-4-18&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#4-12-4-18&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;4.12 - 4.18&quot;&gt;&lt;/a&gt;4.12 - 4.18&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;周六的时候在家经历了一次沙尘暴，早上八九点的时候，本来明亮的天突然变得很暗，</summary>
      
    
    
    
    <category term="周记" scheme="http://example.com/categories/%E5%91%A8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
